---
title: >-
    بخش ۱۴
---
# بخش ۱۴

<div class="n" id="bn1"><p>امیرالمؤمنین عمر رضی الله عنه در وقت خلافت خود در مدینه دیواری گل می کرد، یهودیی پیش وی تظلم کرد که حاکم بصره متاعی از من به صدهزار درم خریده است و در ادای ثمن آن تعلل می کند.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>فرمود که کاغذ پاره ای داری؟ گفت: نی سفالی برداشت و بر آنجا نوشت که شکایت کنندگان از تو بی حسابند و شکرگزارندگان نایاب از موجبات شکایت بپرهیز یا از مسند حکومت برخیز و در آخر نوشت که کتبه عمر بن الخطاب.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>نه بر آن مهر زد و نه طغرایی رقم کرد اما چندان صولت عدالت و هیبت سیاست وی در خاطرها نشسته بود که چون یهودی آن سفال را به حاکم بصره داد، وی سوار بود، از اسب فرود آمد و زمین ببوسید وجه یهودی را تمام ادا کرد، و وی سوار ایستاده بود.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو نبود شاه را عز و سیاست</p></div>
<div class="m2"><p>کشد از دست گستاخان ذلیلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو ریزد شیر را دندان و ناخن</p></div>
<div class="m2"><p>خورد از روبهان لنگ سیلی</p></div></div>